\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{a4wide}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}

\begin{document}


\title{Design Patterns - Pacman}

\begin{center}
    \Huge M1 Informatique \\
    \vspace{3cm}
    Design Patterns - Pacman\\
\end{center}

\vspace{15cm}
Romain Grelier

\pagebreak

\section{Introduction}
Dans le but de pratiquer l'implémentation de design patterns, un projet de jeu Pacman a été réalisé.
Le Pacman est implémenté sous la forme d'un jeu tour par tour auxquels les différents joueurs et agents con trollent les pacmans et fantômes.

Pour ce projet le livre Game Programming Patterns a été utilisé \cite{Game_Programming_Patterns}

\section{Architecture}
Le jeu est découpé en deux grandes parties, une première utilisant le pattern Model View Controller pour l'affichage du jeu et son contrôle, et une seconde intégrant la logique du jeu.

Dans le but d'éclater au maximum l'architecture, le model MVC est implémenté d'abord par trois classes, chacune correspondant à une partie du modèle avec leurs fonctionnalités basique comme l'intégration du pattern observateur pour notifier la vue depuis le modèle.

\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.3]{img/class_diagram_mvc.png} 
\end{center}

Dans un MVC classique, les méthodes du modèle sont directement appelées par le contrôleur, mais dans cette version se sont des commandes qui sont envoyées pour pouvoir s'affranchir du type du modèle et pouvoir intégrer un nouveau type de jeu sans devoir réadapter le ou les contrôleurs.

Les commandes permettent une grande souplesse, seules elles sont connaissent le type du modèle dans lequel elles vont fonctionner et cela permet aussi de déporter un peu de code ainsi que des vérifications de valeurs envoyées au modèle.

\pagebreak

\subsection{Interface}
L'interface du jeu utilise Swing, une bibliothèque java permettant la création d’interface graphique.

L'interface utilise deux fenêtres, l'une contient le jeu en lui-même c’est-à-dire le labyrinthe et l'autre les boutons de contrôle du jeu ainsi que la sélection de labyrinthe et le la vitesse du jeu. 

\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.4]{img/view_class.png} 
\end{center}

Les différentes vues nécessaires héritent de la classe vue et de sa capacité à être notifiée par le modèle, afin de permettre la récupération d’information même dans une implémentation du modèle spécifique, ce sont des commandes qui sont utilisées pour récupérer le labyrinthe à afficher par exemple.

C’est donc une combinaison du pattern observateur et commande qui est utilisé ici, ce qui permet une communication aisée et la possibilité d’ajouter des commandes sans surcharger la classe vue.

Swing s'occupant de la création des fenêtres elle sert de point de passage pour l’interface et les entrées utilisateurs, le mvc séparant la vue du contrôle, c’est ce qui a été fait ici.

\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.3]{img/control_class.png} 
\end{center}

Le contrôleur est implémenté à l’aide d’un contrôleur frontal à la manière du pattern proxy pour s’abstenir aussi de devoir typer le contrôleur du côté de la vue qui implémente des méthodes génériques qui sont redirigées vers l’un des contrôleurs choisit par l’utilisateur.

Après avoir redirigé les entrés utilisateurs, le contrôleur envoi des commandes au modèle.

\subsection{Jeu}

Le jeu est donc le modèle de l’application, il est implémenté d’abord par une classe générique elle-même héritant de Model, Game qui intègre la gestion de la vitesse du jeu mais aussi de cadre pour les classes filles à l'aide du patron de méthode via les méthodes initialiseGame, run, takeTurn et gameOver.

En implémentant ces méthodes dans une première classe appelée SimpleGame il a été possible de tester les fonctionnalités basique du jeu comme le compte tour, l'affichage, la vitesse et l’envoi des commandes au modèle.

Une seconde implémentation, celle-ci étant le pacman dans la classe PacmanGame.

\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.3]{img/game_class.png} 
\end{center}

\pagebreak

\subsection{Pacman}
Un pacman intègre plusieurs composant comme les pacmans, les fantômes et le labyrinthe, tout cela est contenu dans la classe PacmanGame.
Pour gérer au mieux le jeu, une distinction a été faite entre les éléments contrôlés et les contrôles.

\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.3]{img/actor_class.png} 
\end{center}

Un Actor est considéré comme un simple élément contrôlable du jeu comme un pacman ou un fantôme, il contient sa position dans le labyrinthe.
Ensuite ce sont les implémentations du pacman et du fantôme qui vont donner les règles qui vont les régir sous la forme du pattern état, chaque acteur a ses états et les règles sont modifiés en conséquence.

\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.4]{img/state_class.png} 
\end{center}

Les agents eux sont implémentés avec le pattern stratégie choisissant ainsi une stratégie en fonction de l'état de l'acteur contrôlé voir de l'état de la partie.

\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.4]{img/strategy_class.png} 
\end{center}

Plusieurs stratégies sont disponibles :
\begin{itemize}
        \item Dummy : ne prends aucun décision et ne stocke qu’une direction, utile pour les joueurs.
        \item Gluttony : recherche en profondeur dans le labyrinthe pour trouver de la nourriture.
        \item FoodFollower : va en direction de la nourriture directement à côté du pacman.  
        \item RandomMove : permet de faire des mouvements aléatoires.
        \item HuntPacman : permet aux fantômes de traquer pacman via un algorithme A*, pour éviter que les fantômes ne suivent un chemin jusqu’où était pacman, ils n’utilisent qu’un nombre limité de mouvement prédéfinit via l’algorithme puis recalcule un nouveau chemin.
    \end{itemize}     

De la même manière que les agents, les joueurs peuvent prendre contrôle un acteur en pleine partie en appuyant sur une des séries de touches servant de contrôleur.

À la pression de l’une de ces touches un des agents sera supprimé et l’acteur qui lui était associé sera de nouveau associé à un Player.
La classe Player utilise la stratégie Dummy pour pouvoir stocker une action faîte par son utilisateur jusqu’à ce qu’une autre action soit entrée.    

Le jeu gère aussi le multijoueur, simplement en utilisant un différent set de touches (z, q, s, d ou i, j, k,l ou les touches flèchées).

\subsection{Logger}

L’utilisation de log peut grandement aider au débogage, un mécanisme de log a été mis en place sous la forme du pattern Singleton pouvant être appelé à tout moment de n’importe où dans le code.
Les logs écrits sont affichés en console et stockés dans un fichier pacman.log.

\subsection{Application}

Il s’agit de point d’entré du programme, c’est ici que sont attachés les différentes parties du pattern mvc, d’autres pourront être facilement rajoutées.
De plus il est possible à des fins de test et de démonstration d’envoyer des commandes directement depuis cette classe pour modifier le chargement initial du jeu sans devoir modifier un fichier du code. 

\pagebreak

\subsection{Conclusion}
Ce projet a permis de voir quelque limite à la réutilisation de code en programmation orientée objet, les design partterns ont pu s’avérer très utile dans ces cas, en particulier le pattern commande pour améliorer l’abstraction des classes filles.
Bon nombre d'améliorations sont possibles :
\begin{itemize}
\item Pattern fabrique pour la construction de commande : actuellement les commandes sont paramétrées à la manière d’une chaîne de responsabilité cela peut entraîner un certain nombre de méthode pas forcement nécessaire, le pattern fabrique permettrait d'éviter d'avoir à souvent rentrer les même paramètre à chaque itération.
\item Prototype pour les agents et les joueurs : il est possible de transformer un agent en joueur et prendre le contrôle à l’aide d’une méthode dans la classe PacmanGame, cette méthode pourrait être intégré directement dans la classe Agent mais aussi Player afin de refaire le chargement dans l’autre sens, ces deux classes étant très similaire, le pattern Prototype à l’aide de la méthode clone pourrait plutôt nous donner une version modifier dans son opposé.
\item Utilisation plus poussée des commandes : les commandes sont éxecutées instantanement, il serait bien de les contenir dans une liste pour revenir en arrière et de nouveau en avant via un itérateur.
\item L’intégration d’autres comportement : la recherche en profondeur est encore inopérente, ajouter la traque de fantôme pour les pacmans.
\end{itemize}
Ce projet sert d’exemple et de gain d’expérience en développement logiciel, pouvoir faire un code clair n’est pas aisée, de plus il s’agit d’un projet pouvant potentiellement être utilisé pour d’autres améliorations comme le jeu en réseau ou l’intégration d’algorithmes d’intelligence artificielle.

\section{Annexe}
\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.2, angle=270]{img/general_class_diagram.png} 
\end{center}

\begin{thebibliography}{9}

    \bibitem{Game_Programming_Patterns}
    Game Programming Patterns
    \\\texttt{http://snowball.tartarus.org/algorithms/porter/stemmer.html}

\end{thebibliography}

\end{document}